############################################################

Tipos de emprendimiento

############################################################

- Emprendiminto social:

Este tipo de emprendedores y luchar contra las desigualdades junto a las habilidades propias de cualquer emprendedor,

- Emprendimiento cultural: Lo llevan a cabo las  personas que se desenvuelven en entornos culturales y que dessaroyan proyectos que fomantan y
difunden el patrimonio y cultura

- Emprendimiento del tipo empresarial: Tiene relacion con el mundo emrpesarial, emprendedores que generan ideas de negocio o crean si propio puesto de trabajo, como forma de acceder al mercado laboral. El
############################################################

Tipos de emprendedor

############################################################

- En funcon de la experiencia: se pueden calsificar segun sus años de exp , del nuemro de ideas desarrolladas, sean exitosas o no y de su trayectoria profesioanl o laboral



	- formales (son aquellos que poseen en la gestion de ideas y proyectos empresariales, concibe los erroes como un  ), informaales (son empredendores sin exp que por primera se enferentan por primeraveza al comoercializacion ) y mixtos (son aqueloso que han adquirido algo de exp, se han formado en talleres de emprenderores o cuentan con una experiencia del sector

- en funcion del entorno: tieen en cuenta el entornao ,exp y formacion recibida

	- inversores son emprenddores que poseen un capital elevando ,pero carecen de ideas DE VALOR, POR LO QUE BUSCAN EMPREDEDORES QUE TIENEN UN PROYECTO

	- empresarios: son personas que tienen una idea de negocio eb un mercado existente, comercalizando productos o servicios tradicionales. Suelen ser cautelosos y prefireen no arriesgar mucho

	- Innovadores: proceden de un ambiente educatico y aplica el conocimiento adquirido en la creacion de proyectos innovadores que pueden mejorar la calidad de vida de un determinado sector de la poblacion

	- Interemprendedores: Son personas empleadas que mantienen una actitud dinamica dentrod de la empresa en la que trabajan, quecontaiga si entusiasmo a los compañeris y desempeñan sus tareas con pasion, aportan ideas, soluciones y sugerencias que contribuyen al desarroyo de la empresa.
	- Intraemprendedores : Son emprendedores que han adquirido experiencia como enmpleadosen un determina sector laborl y la aplican en el desarroyo de su propia idea de negocio en dih¡cho sector

	- Con necesidad: Son aquellos que


	- con azar: hay gente que encuentran una idea de negocio por casulalidad en una cnversacion o como fruto de una aficion

- segun su actividad: Segun su funcion se pueden encontrar distintos

	- comerciales: venden o comercializan productos a comercios tradicionales (ganaderia, tienda de ropa, etc)
	- servicio: Comercalizan servicios a determinados sectores de la poblacion (profes, etc)
	- profesioanles: Ofrecen un servicio personalizado (abogado, dentistas,etc)
	- sociales: Necesitan satisfacer su deseo de ayudar a los demas (ong, obras sociales,etc)
	- Tecnologicos: Su actividad se relaciona con las nuevas tecnologias (webs, redes sociales,etc)
	- productores: Tienen una capacidad de inventar y diseñar productos tras haber recibido una necesiada insatifecha en algun sector de la poblacion
- personalidad se clasifican segun sus habilidaddes o destrezas

	intuitivos: tienen una habilidad de saber si puede funcionar un producto en el mercado
	visinarios: cuenta con capacidad de observacion, aceptan el riesgo de desarroyar productos innovadores o hacercarse a mercados pocos explorados.
	persuasivs: con capacidad de liderazgo y habilidades comunicativas, alcanzan el exito por su poder de persuacion entre los socios colaboradores  y equipos de terabajo

	Exploradores: son capaces de analizar el mercado para encontrar opportunidaes o detertar el origrn de un determinado error








Iniciativa: Es la accion de dar comienzo a algo, de hablar u obrar por voluntad propia, y adelantarse a cualquier motivacion externa o ajena a uno mismo

Autonomia: Impluica funcionar sin necesidad de una supervision inmediata, elegir personalmente y tomar decisiones personales

Creatividad: Consiste en la facilidad para imaginar ideas y proyectos nuevos

Innovacion: Supone analizar las situaciones desde una optica distinta ala habitual y proponer soluciones originales sin miedo al cambio

Vision de futuro: Es la capacidad para identificar opotunidades de negocio. Un empresario o empresaria no es una persona que predice el futuro, sino que es sensible al entorno,necesidades de la sociedad







Confianza en uno mismo: Percibirse de forma positiva, conocer las aptitudes y capacidades propias y apostar por ellas

Tenacidad: Dar prueba de constancia en aquello que se inicia,. Inscribir las propias acciones en la idea de perseverancia y de llegada a término

Responsabilidad: Tener la capacidad para asumir las consecuencias de los actos y decisiones tomadas por uno mismo

Autodisciplina: Controlar la propia conducta, en particular los impulsos y reaciones inmediatas

Sentido critico:

Motivacion de logro:


Curiosidad: El emprendedor se intesesa por todo las 24 horas del dia          y sus necesidades y para que perdure en le tiempo es necesario renovarse constantemente


Flexibilidad: Saber adaptarse a los cambios y tener una mentalidad abierta que le permita entender otras formas de pensar y actuar

Proactividad: Tomar la iniciativa y asumir la responsabilidad de hacer que las cosas sucedan, implica decidir en cada momento lo que queremos hacer y como lo vamos a hacer

Capacidad   : es la predisposicion a actuar con decision antes situaciones que re



Tolerancia a la fustracion   Es necesario enfrentarse a problema, dificultades o imprevistos casi a diario, es normal que no te salga bien a la primera pero hay que saber afrontar los obstaculos y perseberar






Habilidad comunicativa: facultad de hablar y expresarse con correccion y propiedad practicando en todo momento la asertividad

Asertividad: capacidad de expresar los sentimientos, ideas sin herir a la otra persona

Habilidad negociadora: Es la capacidad para exponer y defender la ideas propias ante los demas

Liderazgo: Influye y motiva a los demas hasta implicarlos en la realizacion de proyectos

Espiritu de equipo: capacidad para trabajar en estrecha colaboracion con los demas compartiendo objetivos y metodos de actuacion y saber delegar corresponde

actitudes de cooperacion: Implica poder percibir las necesidades de los demas, tanto de clientes,empleados y proveedores.


############################################################
############################################################

¿Te consideras una persona optimista?

	No, ya que a veces soy negativo

¿Siempre has tenido un espiritu curioso?

	No, a veces si lo soy pero depende mucho del tema a curiosear

¿Te identificas con un caracter perseverante?

	Si, ya que no me rindo tan facilmente en aspectos educativos (por ejemplo)

¿Confias realmente en tus posibilidades?

	No en todas

¿Piensas que has nacido con madera de lider?

	No, ya que a veces me cuesta llevar a cabo el papel/rol de lider

¿Tienes una idea y eres capaz de desarrollarla?

¿Te sobra capacidad de iniciativa?

	No, ya que no siempre tengo iniciativa, depende mucho del entorno y del tema

¿Temes arriesgar la estabilidad familiar?

	No, ya que no creo que suponga una inestabilidad el crear una empresa o idear algo

¿Puedes controlar tu frustracion?

	Depende del momento lo puedo controlar, normalmente no lo controlo

¿Que tal te adaptas a los cambios?

	Me cuesta un poco pero no me supone un problema, al reves me propongo un reto ante ello

¿Sabes trabajar en equipo?¿Sabes delegar?¿Sabes crear equipos?

	Mayoritariamente si ya que no siempre son personas que pueden agradarte. No, ya que cuando me doy cuenta que lo necesito ya es tarde. No, ya que no tengo "madera de lider"

¿Eres habil a la hora de negociar?

	Normalmente no pero en algunos temas puedo defenderme

############################################################
############################################################


Intraemprendedor: Es aquel qie trabaja por cuenta ajena en una empresa,desarrolla y lleva a cabo proyectos de otros, con el mismo espíritu de innovación,creatividad y autonomía como si fueran propios

Riesgo empresarial: La actividad emprendedora se desarrolla en un entorno impredecible, en el que juegan multiples factores internos y externos a la organizacion que no siempre se pueden controlar

*Cuanto mayor pueda ser la perdida mayor sera el riesgo



El riesgo se presenta cuando dos o mas posibilidades entre las que optar y no se conoce de antemano los resultados a los que conducirá cada una.

############################################################

El valor social de emprender

############################################################

Una empresa es util para la sociedad:

	Identifica las necesidades de la sociedad

	Contribuye al proceso tecnologico y al bienestar social

	Contrata trabajadores


Unos principales es la obtencion de un beneficio economico pero no hay que olvidar esta tambien realiza una serie de funciones de utilidad para la sociedad

############################################################

definicion de Emprendedor social

############################################################

Son aquellos que crean una empresa para solucionar problemas existentes   de forma rentable y sostenida en el tiempo   descubren una oportunidad de negocio que contribuye a mejorar la sociedad, aprobecha la actividad empresarial para transformar una realidad social


El objetivo del emprendedor social no es obtener la maxima rentabilidad economica si no generar beneficios para impulsar sus objetivos sociales y medioambientales



Idea emprendedora


La clave del exito de los buenos empresarios esta en generar,formular y poner en marcha una idea creativa. Esta idea idea no tiene poruqe ser un hallazgo cientifico, si no que en la mayoria de los casos basta con observar las costumbres de nuestra sociedad
destacar la necesidades no cubiertas y ofrecer una respuesta innovadora         a la hora de abrir un negocio de debe de reflexionar sobre el bien o servicio que se va a ofrecer, no puede uno mas del mercado,
si no que al contrario, debe diferenciarse de los demas para que le consumidor lo prefiera frente al producto de la competencia


Como podemos encontrar una idea novedosa


En el ambito empresarial se puede innovar de diversas maneras, primero observando y analizando los cambios inventados por la sociedad, para descubrir nuevas necesidades no cubiertas por el mercado

-
- creando nuevas
- imaginando como obrecer un bien o servicio ya conocido de otra manera que pueda satisfacer mas al cliente
- ampliando el publico odjetivo a quien va destinado el producto

Tipos de innovacion


Una idea novedosa puede provenir de distintas formas de innovar

- Innovacion de producto: se produce cuando aparece un nuevo bien o servicio en el mercado o cuando se ha mejorado de forma significativa sus propiedades, formad e utilizarse, caracteristicas o propiedades
- Innovacion en organizacion: cambian las practicas y procedimiento de la empresa, con la finalidad de mejorar los resultados e incrementar el rendimiento
- Innovacion de proceso: consiste en ulitizar nuevos y mejorados procesos de fabricacion  o distribucion de los productos, lo que conyeva a una mejora signoficativa no es el producto en si
si no la manera de obtenerlo
- Innovacion dee marketing: Utilizacion d eun metodo de comercializacion no empleado antes en la emrpesa, que puede consistir en cambios de diseño,promocion,embasado,etc. Su objetivo es incrementar las ventas a la hora de innovar el producto tiene diversos componentes que le den valor

- producto ampliado: Alimentos extrinsecos: son los atributos extrinsecos al producto que le da un valor añadido, por ejemplo financiacion,entregas..

- pro    : Son las caracteristicas del productos que permite que cumpla su funcion basica, diseño, embase, etc..

- producto basico: Son los atributos esenciales del producto y la necesidad basi que satisface.





Formula tu idea
Antes de convertir una idea innovadora en un proyecto de empresa, es preciso evaluarla:



¿Que necesidades satisface mi producto?

¿A quien va dirigido?

¿A que sector economico va a pertenecer la empresa?

¿Esta en fase de desarollo o estancamiento?

¿Es realizable en el momento actual?

¿Que recursos necesitas para llevarlo a cabo?

¿Existen dificultades legales para poner en marcha la idea?

¿Que valor añadido aporta, decir como mejora los productos existentes en el mercado?






A la hora de trabajar en tu idea es rimportante conocer lo posible a tu clientera potencial para identificar que la decidirse por un producto en lugar de elegir la competencia
para ello se utiliza en mapa de empatia, es una herramienta que nos ayuda a ponernos en la mente


El objetivo de un producto que se ajuste a las necesidades del cliente

Esto nos ayudara a entender al cliente teniendo en cuenta a la persona y su entorno

- que piensa y siente:
- que es lo que realmente le importa
- que ve cual, es su entorno
- que dice y hace
- que oye
- que esfuerzo realiza, con que obstaculos se encuentra, que riesgos tiene
- Que beneficio quiere obtener


#################################################
#################################################



Proceso de valoración de la idea de negocio

Para evaluar si una idea de negocio es válida y viable se deben seguir los siguientes pasos:
Un estudio inicial
Para que nuestra empresa pueda tener éxito, es necesario realizar un análisis previo de las posibilidades que ofrece el mercado. Los huecos existentes y las fuentes de información sobre las posibles oportunidades de negocio y realizar un despliegue de información.
Fase de consulta
Mientras se está gestando la idea debemos buscar apoyo, formación o asesoramiento por parte de gente de confianza. Habrá que resolver los problemas técnicos, como asegurarnos de que la normativa vigente nos va a permitir sacar al mercado el producto o servicio que deseamos. Una vez mejorado el proyecto, habrá que buscar las opiniones de los posibles proveedores y clientes, de los organismos oficiales para que nos den apoyo, información y asesoramiento oficial.
Análisis de la acogida
Debemos evaluar la aceptación que ha tenido la idea. Podemos distinguir 3:
-Acogida positiva: la viabilidad es grande auqnue no podemos olvidar que tenemos que actuar con cautela, profundizar en el proyecto y definirlo minuciosamente antes de ponerlo en práctica.
-Acogida moderada: tendremos en cuenta las reacciones suscitadas tomando nota de las que nos sean favorables y de las que nos den ideas para . Debemos reestructurar el proyecto y una vez hecho esto, volver a consultar.
-Acogida negativa: habrá que mejorar sustancialmente el proyecto o cambiarlo por completo, siempre será esto mejor que el fracaso.
Toma de decisiones
En función de la idea que se decida en el paso anterior pueden contemplarse 3 escenarios:
-Mantener la idea tal y como se había concebido
-Modificarla parcialmente en mayor o menor grado
-Abandonar el proyecto y optar por otras alternativas
Puesta en práctica
Implementar definitivamente la idea e iniciar el negocio
Autoempleo
A raíz de los cambios sociales y económicos que se están produciendo en nuestra sociedad, en autoempleo y la creación de empresa se consolidan cada vez más como uno de los principales motores de generación de empleo.
Las relaciones de trabajo están sufriendo una gran transformación debido a diferentes factores:
Nuevas oportunidades de desarrollo de negocios en internet
Elevado desempleo en determinados sectores
Disminución del empleo público debido a los recortes presupuestarios
Aumento de la subcontratación en las grandes empresas
Todo ello conduce a que la promoción de iniciativas empresariales, entre ellas el autoempleo, se considere como un factor del crecimiento económico.
El autoempleo y el emprendimiento son conceptos muy ligados. Las personas con iniciativa empresarial cuentan con la posibilidad de emprender proyectos profesionales que les permitan desarrollar sus capacidades y generar ingresos. El autoempleo se constituye así en una vía de incorporación en el mercado laboral, siendo ésta una alternativa al trabajo por cuenta ajena.
Definición de autoempleo
Actividad profesional o empresarial generada por una persona, que la ejerce de forma directa por su cuenta y riesgo. El autoempleo y la creación de empresas no repercuten únicamente a los emprendedores, que crean su propio empleo, sino que intruyen además en la generación e incremento del tejido empresarial en la creación de nuevos de trabajo, y en definitiva en el desarrollo social, ya que se producen beneficios, se pagan impuestos, se cotiza a la seguridad social.





















Microentorno

Esta formado por una serie de factores que afecta de forma especifica a la empresa pertenecientes a un mismo sector y sonbre las uqe estas pueden tener capacidad de control
La empresa deben controlar la evolucion del sector       las fuerzas competitivas que intervienen en el ya que esta    con sus beneficios y su rentabilidad


	Factores
	competencia: Cuantos mas competidores existan en un sector mayor sera la rivalidad entre la empresa
		- diferenciacion del producto
		- capacidad productiva
		- elevado numero de competidores
		- estructura de costes
		- amenada de entrada de nuevos competidores
		- Crecimiento del sector
		-fuertes barreras de salida
	La competencia puede ser actual (rivalidad entre las empresas que estan en el sector o futuras) (nuevas empresas que empiezan a competir con las empresas ya establecidas en un sector)
	la rivalidad entre los competidores actuales para mejorar su posicion en el   llevara a la estrategias competi



	Diferenciacion: pretende que los consumidores consideren nuestros productos como unicos y distintos frente a los de la competencia lo que podria justificar que estubiesen dispuestos  apagar un precio mas elevados por ellos

	Liderazgo de costes: Se centra en conseguir un precio de venta inferior a los de los posibles competidores, reduciendo los costes de fabricacion

	segmentacion: Tiene como objetivo aplicar las dos estragias anteriores en cada segmento de mercado en el que opera la empresa






	Producto sustitutivos


	esta fuerza competitiva esta relacionada con la innovacion tecnologica, los productos sustituivos con aquellos que tienen un mismo uso o satisfacen una misma necesidad



	Proveedores y clientes

	El poder negociador de los proveedores y clientes depende de factores similares a medida que supoder de negociacion aumenta disminuye

	siguientes
		Grado de concentracion: mayor o menos en funcion del numero de clientes o proveedores que se concentren en el sector
		productos sustitutivos: Dicha existencia hace que la fuerza negocioadores de los proveedores frente a la empresa del sector disminuya
		diferenciacion del producto: siempre conlleva una fidelizacion del cliente
		Tamaño de la empresa: Cuando la empresa deja de ser importante para el proveedor se va incrementando el poder de negocioacion de este

########
########

Entorno y los cambios

Los entornos se pueden clasificar en funcion de las caracteristicas de los cambios que pueden ser:

	Estables: Sus caracteristicas no cambian o son faciles de predecir.
	Simples: Los cambios que se producen son faciles de comprender.
	Favorables: Los cambios no generan gran impacto.
	Dinamicos: Sus caracteristicas son cambiantes o son dificiles de predecir
	Complejos: Los cambios son demasiados complejos debido a las vaiables que intervienen
	Hostiles: Los posibles cambios generan gran impacto en la empresa

#########
#########
#########

Empresa como sistema

Una empresa es un sistema ya que esta constituida por un conjunto de elementos interrelacionados

El sistema empresa constituye un todo unitario que a su vez se relaciona con el entorno en el que actua, el objetivo de la empresa
es conseguir un beneficio economico   bienes (tangibles o intangibles) y el grupo de personas que se organizan para lograr dicho objetivo


	Areas funcionales de la empresa
		La empresa realiza una serie de funciones basicas para conseguir su objetivo, a estas funciones se las conoce como area funcional
			Produccion: Realiza las funciones relacionadas por la fabricacion o elaboracion de bienes o servicios
			Ventas o marquetink: Comprende las funciones sociales y de comunicacion
			Finanzas: Realiza las funciones elacionada con la busqueda de inyencion de capital y lleva la contabilidad de la empresa
			Recursos Humanos: Ademas de las funciones propias de la gestion de personal, engloba tambien las funciones de proteccion de las personas y los bienes que integra la empresa
			Administracion: Se ocupa de la gerencia de la empresa que comprende cuatro funciones planificacion, ejecucion, control y organizacion.

	Funcionamiento de la empresa
		Todo sistema esta formado por cuatro partes esenciales:
			- Entradas: Para cumplir sus objetivos, la empresa toma del exterior los recursos que necesita
			- Procesos: Con los recursos, la empresa fabrica los productos o los elabora mediantes las diferentes areas funcionales
			- Salidas: Los procesos don como resultado productos o servicios que salen al exterior de la empresa
			- Control: Se establecen mecanismos para identificar las debilidades y los errores y asi poder rectificarlos y evitar que se repita


	La empresa constituye un sistema abierto ya que recibe entradas de su entorno y envia salida de diversos tipos al relacionarse con el entorno todo lo que pasa fuera de la empresa afecta e influye en sus decisiones





Estructura organizativa de la empresa

	La estructura organizativa de la empresa es el esquema de jerarquizacion y division de las funciones que debe realizarse, existen diversos de organizacion empresarial, en funcion del rpincipio de jerarquia y division el trabajo:

		- Organizacion vertical
			- se basa en el principio de jerarquia y unidad de mando
			- las ordenes provienen del primer nivel jerarquico
			- facilita y agliza la toma de decisiones

		- organizacion horizontal
			- Se basa en el principio del reparto de trabajo, especializacion y funcionalidad
			- Se rompe la unidad de mando
			- favorece el trabajo en equipo


Analisis DAFO

	las empresas deben poner especial atencion en el analisis del entorno debido al grado de interelacion que mantienen con el, este analisis le permitirá lo siguiente
		detectar las oportunidades del entorno para aprobecharlas asi como las amenazas para actuar contra ellas
		identificar las debilidades de al empresa para realizar cambios que mejoren su adaptacion y las las fortalezas para potenciarlas
	El analisis de estos aaspectos ayudara a la empresa a establecer su estrategia comercial

	es un sinstrumento que utulizan las empresas para comprobar la habilidad potencial y planificar la estrategia de futuro, en el se describe sus caracteristicas principales, debilidades,formalezas que condicionan su actividad y exito
	Es una herramienta clave para la empresa, pero para que sea util debe ser lo mas realista posible, es preciso elaborarlo de una forma muy rigurosa sin sobrevalorar las fortalezas y debilidades, para ello es conveniente estudiar con detalle las cualidades y formacion de los trabajadores, caracteristicas de los activos que tienen y los productos o servicios que se ofrezcan, ademas es importante valorar las opiniones valorar la opiniones de persosnas ajenas al proyecto que puedan aportar un juicio objetivo sobre los aspectos internos y externos que componen el analisis
	con toda esta informacion se establecera un esquema donde se desglosara de manera independiente sus fortalezas,debilidades,amenazas y oportunidades.



Cultura empresarial e imagen corporativa

	Es el conjunto de rasgos que identifica la forma de ser de una empresa, se manifiesta en la manera en que actua ante las debilidades del entorno y su adaptacion al cambio ademas se proyecta hacia el exterior hacia    que tiene que ver con lo que se percibe de una empresa

	Permite a los usuarios reconocer quien esta detras del producto o servicio y por tanto
	- quien es
	- como lo hace

	la imagen reconocible a una empresa y la distingue de las demas en la creacion de la imagen, no solo interviene la empresa si no que existen otros factores:
		medios de comunicacion
		sindicatos
		organizaciones medioambientales
	en ocasiones de tiende a equivocar la imagen con la identidad visual, tambien llamada    consiste en el reconocimiento de una imagen o producto y se ganera a partir de todos sus signos, como logo, embasado,etc
	mientras que la image corporativa de una empresa esta formada por todos los signos reconocibles comoe l nombre,logo,color, pero va mas alla y se relaciona con la percepcion psivcologiza del los clientes, agupando todos los sentiemientos que se asocian a una marca
	alguno de los elemantos adicionales que comforman la imagen corporativa, son el  slogan, revistas, opiniones de personas famosas,etc

Tipos de logo
	Es el rasgo distintivo por excelencia de la empresa, se trata de una abreviatura o dibujo reconocible por los clientes y existen varias clases:
		-logo propiamente dichos: compuestos por tipografia sin dibujo
		- isotipos: formado por unicamente dibujo o imagen figurativa que puede ser real o abstracta
		- isologotipo: es la union de los dos anteriores y es lo mas habitual







Responsabilidad social y corporativa
	Actualmente las empresas contemplan varios objetivos, entre ellos encontramos la responsabilidad corporativa, es el conjunto de obligaciones y compromisos que las empresas adquieren con los grupos sociales a los que afectan e influye su actividad.

	La responsabilidad de asienta en 3 areas:
		-economica: Una tiene un conportamiento responsable, cuando consigue obtener el maximo beneficio, haciendo un uso apropiado de los recursos y energia, reutilizando y reciclando la materia prima contratando mano de obra en condiciones justas y pagando un precio adecuado a los proveedores por su producto o servicio.
		-Sociocultural: Implica respetar las leyesy las costumbres sociales de la sociedad asi como participar en la vida politica para colaborar en la mejora del bienestar general.
		-Medioambiental: La empresa deben contribuir a un desarrollo sostenible, por lo que deberan valorar todas las decisiones que supongan un impacto para el medioambiente

	Cada empresa diseñará su programa de respinsabilidad social analizando estas 3 areas y considerando las interrelaciones entre los factores que las componen y los agentes exyternos relacionados con la empresa, para ello se tendran en cuenta 2 limites:
		-
		-Limite Maximo de responsabilidad: aquel en el que asumir cierta responsabilidad, pueda suponer una perdida de competitividad y rentabilidad  para la empresa
	codigo etico
		Es el documento en el que se plasma los valores esenciales de una empresa y las reglas eticas que deben seguir su personal, complementa a las normas y las leyes, sin pretender un sustituto de estas.
		Para que un codigo etico resulte efectivo tiene que ser concreto concesuado por la direccion de los trabajadores y deben mencionar las medidas en caso de incumplimiento

		Como practica que incorporan los valores eticos sociales dentro de la empresa podemos declarar las siguientes:
		-
		-Crear riqueza de la manera mas eficaz posible y procurar su distribucion equitativa
		-Respetar los derechos humanos y ofrecer condiciones laborables dignas que favorezcan el desarrollo humano y profesional de los trabajadores

	Balance social
		Es un instrumento de gestion que permite a las empresas planificar, organizar, dirigir, controlar y evaluar el cumplimiento de su responsabilidad social en un periodo determindado y de acuerdo con unas metas preestablecidas.
		Los objetivos son los siuientes:
			- Diagnosticar la gestion empresarial, en relacion con el cumplimiento de su responsabilidad social, esto le permite definir politicas, establecer programas y analizar la efectividad de las iversiones sociales de cara los trabajadores y sociedad.
			- Evaluar las acciones en termino de coste-beneficio, esto representa para la empresa una fuente de ventajas competitivas ya que piede atraer clietes  y persoanla

			- Disponer de la informacion necesaria para poder comunicar de forma adecuada a la opinion publica, sus practivass sociales como empresa
		El balance social implica
			- Deficnir los grupis de personas y concretar que actividades cson las mas indicasdad para cumplir los compromisis sociales deseñados
			- Definir cuales son las variables que se van a controlar y evaluar de cara a cada una de las actuaciones que se llevan a cabo

		El balance social   en dos areas:
			- Interna(aciones de la empresa hacia sus trabajadores): Encontramos la caracteristicas sociolaborables del personal, por ejmplo condiciones laborables, prestaviones sociales, tec. controlaes periodicos de salus, ayudas para la vivienda y salud laboral			- Intrgracion y desarrollo(acciones relacionadas con el crecimiento profesional y personal de los trabajadores, por ejemplo la formacion,etc
			- Area externa(cumplimento con la responsabilidad social del entorno) primaria, con las que establece la empresa de forma directa con los agentes quye hacen posibles su funcionamiento, como por ejmeplos los proveedores, clientes,etc
			- Reslacionex con la comunidad: proteccion del medioambiente, empleo geerado,etc
			- Relaciones con otras instituciones: Medios de cominucacion, asociaciones,etc.








#############################

Tema 3

###########################################################

## Como puedo aplicar el marqueting a mi idea de negocio ##

###########################################################


Estudio de mercado

	El mercado es el conjunto de compradores o demandantes y venderores u oferentes de un producto o servicio, los intercambios del mercado vienen determindados por estos factores
		-oferta: es la cantidad de producto que estn dispuestos a ofrecer a un determinado precio
		-Demanda: La cantidad de producto que estan dispuestos adquirir a un determinado precio

	Con el estudio de mercado tratamos de averiguar la respuesta de los compradores potenciales ante un producto o servicio determinaod, con el fin de palntear la estrategia comercial mas adecuada.
	El area comercial de la empresa  con el estudio de mercado y marqueting

	Los elementos basicos que integran el mercado son los siguientes:+
		-producto:bienes y servicios que se ofrecen en el mercado
		-clientes potenciales: Son las personas fisicas, empresas, entidades, etc que pueden leggar a comprar el producto de la empresa
		- precio: Es el importe a cambio el cual se ofrece un producto
		- competencia: Es la concurrencia de diferentes oferentes de productos similares en el mismo mercado

	Fuentes de informacion

		Para poder realizar un estudio de mercado, es necesario recopilar toda la informacion posible sobre el mismo, una vez elegida las posibles fuentes de informacion, hemos de valorarlas teniendo en cuenta los siguientes aspectos:
			-grado de fiabilidad:
			- origen de la fuente:
			- grado de obsolescencia:
			- validez contrastada:
		La fuentes de informacion en funcion de dos criterios:
			-disponibilidad: Hay dos tipos:
				-internas: aquillas que emanan de la propia empresa
				- externas: aquellas que provienen de diferentes organismos ajenos a la empresa, como internet.
			- grado de elaboracion: se distingre:
			 primaria: cuando los datos se obtienen directamente por el propio comprador, por ejemplo una encuesta, las tecnicas mas usadas para recoger datos, son las encuestas, entrevistas,etc
			 secundaria: cuando la informacion se obtiene a partir de   ya existentes relizado empresas, por ejemplo el instituto nacional de estadistica, estas fuentes de informacion son las estadisticas que nos porporcionan datos y las fuentes bibliograficas y documentales

	Elementos basicos del mercado
		Cuota de mercado
			Para comprender el funcionamiento del mercado debemos tener en cuenta los siguientes:
				- mercado de la empresa: numero de unidades fisicas de un producto o servicio vendida por una empresa durante un periodo de tiempo determinado en un area geografica, conocido como mercado actual.
				- mercado del sector: numero de unidades fisicas o economicas vendidas durante un periodo de tiempo determinado por todas las empresas de un mismo sector o categoria de producto o servicio, conocio como mercado total

			Para hallar la cuota de mercado se realiza lo siguiente:
				se obtiene al comparar el mercado actual de una empresa con el mercado total de un producto, esta cifra se expresa en porcentaje y es una forma de medir el exito comercial de una empresa, para calcula la cuota de mercado se debe realizar la siguiente operacion

				mercado de la empresa
				----------------------- * 100
				mercado del sector


			Agentes del mercado
				La estructura del mercado viene determinada ademas de los aspecto del entorno general por los agentes que actuan en el que son los sguientes:
					-fabricante de bienes y prestadores de servicios
					-canales de distribucion
					-prescriptores(recomendadores)
					-compradores

			Mercado meta/objetivo

				El mercado meta esta compuesto por el numero de compradores potenciales que la empresa intenta de convertir en clientes, para determinar el mercado meta, esnecesario realizar una segmentacion del mismo, la segmentacion consiste en dividi el mercado en grupo de compradores con caracteristicas similares, se puede establecer segun diferentes criterios:
					-geograficos: barrio, localidad, provincia, etc
					- demograficos: edad,sexo,etc
					- personales: profesion,estilo de vida,culura,ingresos,etc
					- familiares: tamaño y estructura de la familia
					- sicologicos:motivaciones de compra,etc
					- conductuales: fidelidad a un producto o marca, regularidad de compra, etc
					- por uso: da lugar a segmentos tales como grandes usuarios, medianos usuarios, usuarios ocasionales o no usuarios, esta segmentacion nos sirve para centrarnos en los grupos que concentran las mayores ventas y dejar de lado los usuarios ocasionales o no usuarios

					Una vez hecha la segmentacion, buscara la franja de mercado volumen de ventas, espectativa de crecimiento, menor competencia y mayores beneficios



		El producto

			Son los bienes y servicios pensados para satisfacer un deseo o necesidad que se ofrecen en un mercado para uso o consumo

			Para tener el maximo de posibilidades de exito, en la venta de productos debemos de seguir unos pasos previos antes de la comercializacion:

				-Analizar el mercado
				- determinar las necesidades no satisfechas en el mercado
				-Tener en cuenta nuestros recursos y limitaciones

			Niveles del producto

				-Basico: Es la esencia del producto, es decir la necesidad que espera satisfacer el consumidor
				-Formal: Es el producto basico cuando se transforma en algo tangible
				-Ampliado: Es el producto formal al que se le añade otras ventajas asociadas a su compra

			Tipos de producto

			- Segun su tangibilidad:

				-bienes: productos fisicos, es decir tangibles
					-duraderos, cuando tienen un uso prolongado
					-no duraderos, que se agotan al usarlo

				-servicios: Son actividades que la empresa o las personas realizan para satisfacer las necesidades del mercado, no se puden separar de la persona o maquina que lo suministra

			- Segun la finalidad de uso

				- Consumo: Son los que compran los consumidores particulares para satisfacer sus necesidades
				- Industriales: Son los que compran la empresa para sus actividades empresariales

			Caracteristicas de los productos

				Una vez definido el producto y establecido sus niveles

				Diferenciadores sobre la competencia

					-Envase: Tiene como finalidad facilitar el transporte, almacenaje y su conservacion, sin contar con que permite diferenciarlos unos de otros
					-Marca: Permite identificarlos frente a otros productos
						-marca
						logo
					-Producto ampliado: Hace que el producto sea mas competitivo

						-servicios adicionales
						-Forma y nivel en los que se presentan, ej: mantenimiento instalacion,etc

			Ciclo de vida del producto

				Todos los producto tiene un ciclo de vida, aparece en el mercado, se desarollan y terminan desapareciendo en el momento en el que surge otro producto que satisface mejor las necesidades del consumidor

					Etapas
						introducion:Periodo de lanzamiento del producto, es una etapa dificil,de crecimiento lento de las ventas y requieren un esfuerzo comercial
						crecimiento: Las ventas comienzan a elevarse de forma considerable, es mas conocido y no requiere tanta promocion y publicidad
						madurez: Las ventas son altas, sin variaciones en el volumen, se encuentran la gran mayoria que se ofertan en el mercado, estableciendose una gran competencia entre empresas
						declive: Acabará cuando el producto de venderse por completo y consiste en una disminucion de ventas que puede ser lenta o rapida.

		El precio

			La empresa que van a instalarse en un mercado tienen que determinar el precio que le van a asignar a su producto o servicio

			Es el valor monetario que se asigna a un producto o servicio que se oferece en el mercado

			En la politica de precio de una empresa influye diversos factores

				- precios de la competencia
				- costes de producion y comercializacion
				- clientes

			Existen diferentes metodos de fijacion de precios dependiendo del criterio que tenga en cuenta la empresa

				- basado en los costes
				- basado en el comprador
				- basado en la competencia

			Una vez fijado el precio por alguno de estos metodos, la empresa lo utilizan como una estrategia para incrementar la venta de sus productos

		Clientes potenciales

			Los consumidores siempre demandaran y trataran de adquirir los productos que ellos creen que satifacen mejor sus necesidades, para que nos sea mas facil identficar estas necesidades nos conviene conocer algunas de las caracteristicas de los clientes potenciales, como son, donde viven, cuanto ganan

			Con el estudio de mercado tratamos de averiguar la respuesta del mercado ante un producto o servicio determinado, con la finalidad de plantear la estrategia mas adecuada

			¿Que debemos saber sobre nuestros clientes?

				Nos interesa conocer el comportamiento de los consumidores, los factores que influyen y el proceso que siguien


				Principales aspectos

					- Quien decide, compra, paga y consume
					- Que se compra y porque
					- cuando se compra y con que frecuencia
					- donde se compra
					- cuanto se compra

		Competencia

			Para tener una idea de las posibilidades de exito de nuestro producto, tambien debemos de tener en cuenta quien son nuestros competidores, como desarrollan su actividad, como son sus productos, a que precio y que acptacion tienen en el mercado

			Es la concurrencia de distintas empresas que ofrecen los mismos bienes o servicios

			Debemos de tener en cuenta lo siguiente
				-Analizar y describir su producto o servicio
				- destacar sus puntos fuertes y debiles y compararlos con los nuestros
				- conocer el numero de empresas que estan en el mercado al que queremos acceder y las cifras de ventas de cada una de ellas

			Para encontrar un lugar en el mercado para nuestro producto, buscaremos alguna razon o ventaja respecto a la competencia, esto se conoce como ventaja competitiva

			Despues de valorar nuestro producto en ralacion con lo ofrecido con la competencia, nos decidiremos por la estrategia que consideremos mas adecuada para introducirlo en el mercado
				Estrategias
					- Ofrecer un producto muy distinto al de la competencia, esto sera factible si realmente se puede realizar dicho producto, si se puede ofrecer a un precio razonables y si existen clientes para el


					- Ofrecen un producto parecido al de la competencia y tratar de captar clientes, esto se conseguira si se logra un producto superior al de la competencia, si la es superior al demanda o si la otra empresa tiene mas recursos



		El marqueting

			Es el conjunto de tecnicas destinadas a conocer el entorno de la empresa y a identificar las oportunidades que este ofrece a la misma

			Tipos de marqueting:

				- Estrategico: Trata de conocer las necesidades actuales y futuras de los clientes, localizar nuevos nichos de mercado, identificar segmentos de mercado potemciales, oreientar a la empresa en busca de oportunidades y diseñar un plan de actuacion y oferta que consigua satisfacer las necesidades

			La herramienta basica que debe utilizar toda empresa es el plan de marqueting

			plan de marqueting

				- proporcionar una vision de la meta a alcanzar
				- facilitar informacion acerca de la situacion y su posicionamiento
				- marcar las etapas que se deben de cubrir en el camino hacia la metas
				- cuantificar los recursos


			marqueting mix

				- productos ¿Que vender?
				- precios ¿Cuanto cobrar?
				- posicionamiento ¿Donde vender?
				- promocion ¿Como vender?


		Promocion

			Consiste comunicar a los clientes la identidad de la empresa, los productos ofrecidos y lugar donde adquirirlos

			Para que sea eficar se toman una serie de decisiones:

				- Identificar la audencia meta: La empresa ha de tener claro a que segmento de mercado se dirigirá
				- Escoger el mensaje y determinar la respuesta que se quiere conseguir: Hay que pensa
				- Elegir medio de comunicacion: hay que valorar la eficiciencia y costumbres
				- Establecer metodo de retroalimentacion: necesitamos saber la opinion de los clientes con el fin de determinar los defectos y realizar las correcciones necesarias

			Canales de comunicacion y distribucion

			Son los medios utilizado por una empresa para dar a conocer su producto

				- publicidad: consiste en la transmision de un mensaje informativo

					- informacion
					- persuacion
					- comparacion

				- Relaciones publicas

					crea una imagen positiva de la empresa tanto al exterior como al interior

				- Promocion de Ventas

					Busca estimular la compra de un producto ofreciendo alguna ventaja añadida para el consumidor, su objetivo es incrementar las ventas a corto plazo

				- Venta directa o personal

					Es una forma de comunicacion interpersonal, la realizan los vendedores los agentes de ventas, etc

					Cumple diferentes funcionales:

					- informar sobre los productos
					- convencer a la gente




 La ditrubucion

 	Comprende todas la tareas necesarias para hacerlo llegas hasta el consumidor, el canal de distribucion es el camino que sigue un producto desde que termina de fabricarse, hasta que llega a manos del consumidor

	Cuando una empresa se plantea el sistema de distribucion ha de tener en cuenta lo siguiente:

		- Caracteristicas del producto(fragil, voluminoso, luminoso)
		- Caracteristicas de la empresa(Si es capaz de afrontar una inversion, etc)

	Los canales de distribucion pueden ser mas o menos largo segun el camino que escojas

		- productor -> consumidor
		- productor -> tiendas comercializadoras
		- productor -> mayorista -> minorista -> publico

	Cuando una empresa no quiere hacerse cargo de la distribucion de su propio producto, esta tarea la delega a otra persona,conocido como intermediario


Franquicia

	Es un contrato entre dos partes, una empresa o profesional(franquiciador) y otra empresa o profesional(Franquiciado), mediante el cual el primero cede al segundo el derecho a la explotacion de un sistema propio de comercializacion de producto o servicio y el segundo a cambio entrega una contraprestacion

	Funciona de la siguiente manera:

	- franquiciador aporta un producto o servicio lo suficientemente rentable conocido y diferenciado de los demas
	- El Franquiciado lo recibe a traves de una licencia que le permite venderlo en una determinada zona geografica, a cambio entrega una contraprestacion que se desglosa:

		- canon de entrada, cantidad a abonar al acceder a una Franquicia
		- royalty, es el importe periodico que el franquiciado paga al franquiciador por el soporte, formacion, etc
		- canon de publicidad, contituye un fondo para realizar campañas de publicidad

	ventajas

		- expansion rapida
		- necesita poca inversion
		- ingresos estables (Normalmente)

	inconvenientes

		- confictos
		- ingresos menores respecto a si fuese propio


Tema 4 Cuanto cuesta mi idea de negocios

	Se produce un gasto cuando se compra un bien o servicio
	El conjunto de bienes que compra una empresa que son imprecindible que ncesita una empresa, seria una inversion

	Tipos de inversiones

	- Locales, si es alquiler o compra
	- herramientas y maquinas
	- veiculos
	- mobiliario y equipo informatico
	- inversones imateriales (patentes, marcas, etc)

	Gastos

	- Constitucion y puesta en marcha (licencia, promocion, etc)
	- stock, calcular el minimo de existencia que vamos a necesitar al inicio
	- dinero en efectivo, es el dinero que se necesita al inicio ya que los ingresos iniciales normalmente no alcanzan los gastos que se va a Tener


Plan de financiacion

	Un documento en el que se especifica cual van a ser las fuentes de los que se van a obtener los fondos necesarios para hacer realidad la idea de negocio

	Tipos de fuentes

		- Aportaciones propias y de socios temporales

				- aportacion del empresario
				- familiares y amigos
				- sociedad de capital riesgo (suele ser inferior al 50% del capital y permanece entre los 3 a 10 años)
				- Business angels o inversores particulares, son personas que son o han sido empresarios y se dedican a impulsar los proyectos que consideran que tienen un algo potencial (su inversion ronda normalmente los 35000 euros y nunca supera el 50% del capital y permanece en la empresa entre 3 y 5 años)
				- Crowfunding (Su aportacion suele ser de 25 euros)


		- Alquiler de bienes y equipos

			Otra forma muy habitual de financiacion, consiste en sustituir la compra de un bien por el alquiler del mismo

			- Renting: alquiler de bienes y equipos para su uso empresarial, solo se realiza sobre bienes muebles, el mantenimeinto recae sobre el arrendador, cada bien o equipo tiene una duracion minima diferente y no existe la opcion a compra
			- Leasing: Alquiler con opcion a compra, se realiza sobre bienes muebles e inmuebles, el mantenimeinto recae sobre el arrendatario, y su duracion minima e de 2 años en los bienes muebles y 10 en inmuebles
			
			
Prestamos

	- bancario: Es una cantidad de dinero la entidad crediticia concede a una pyme a cambio de unos intereses durante un periodo de tiempo determinado
		
		-Personales: Se conceden hasta 10 años y no cantidades no muy altas, la garantia ofrecida es el patrimonio de la persona, que pide el prestamo y si es insuficiente, se exije que aporte abalistas
		
		- Hipotecarios: Se conceden por 35 años o mas y las cantidades que se prestan son grandes y su fin es comprar un inmueble, en este caso la garantia es el inmueble de tal forma que si no se devuelve el prestamo, el banco vende el inmueble
		
	- Sociedades de garantia reciproca (SGR): El mayor problema al que se presentan las pymes a la hora de pedir un prestamo sea el abalista, y para estos casos esta creado dicha sociedad, que son entidades con participacion publica, que tiene como funcion principal servir a las pymes como abalistas, existe una por cada comunidad autonoma
		
		- se paga una cuota que se renbolsa una vez que el prestamo haya finalizado
		
		- Se tiene que presentar el proyecto y que la sociedad lo considere viable y se paga una cuota por hacer el analisis
		
		- si se considera viable, se abala dicho prestamos
	- Emprestitos: es una financiacion ajena a largo plazo propia de las grandes empresas, que consiste en la emision de pagares, bonos u obligaciones, son titulos de deudas emitidos a un corto plazo y tiene una durabilidad entre 3 y 5 años y las obligaciones vencen a mas largo plazo, la empresa emisora, vende los titulos al comprador (fisica o juridica) a cambio de un dinero, que tendra que devolverle al vencimiento mas un conjunto de intereses prefijados, por lo que este tipos de   valores de renta fija
	

Ayudas publicas y subenciones

	las subenciones tratan de fomentar aquellas actividades economicas que merezcan una atencion preferente son caudales que las distintas administraciones publicas, conceden a la empresa para fomertar su desarrollo
	
		- Prestamos a bajo interes
		- Bonificaciones en la seguridad social
		- Exoneracion de impuestos
		
		Los criterios a la hora e condecer la subencion son:
		
			- viabilidad del proyecto
			- creacion de empleo
			- incorporacion de nuevas tecnologias
			- medidas de proteccion y mejoras del medio ambiente
			- pertenencia del empresario a determinados colectivos
		
		Estan dedicadas preferentemente a personas mayores de 45 años, jovenes, mujeres..
	
	
	
			
			
			
Cuando las empresas ya han iniciado su actividad y obtienen beneficios, pueden decicarlo a mantener el negocio, esto se denomina autofinanciacion, que puede ser de dos tipos

	- Enrriquecimiento: Formada por la cuenta de reservas, que recoge todos los beneficios que la empresa ha ido generando en cada ejercicio economico y que no se gan distribuido entre los accionistas, su principal objetivo es favorecer el crecimiento, es decir la creacion de nuevas inversiones
	
		- Legales: Establecidas por la ley
		- Estatuarias: Aquellas que vienen fijadas por los estatutos de la empresa
		- Voluntaria: Las que se deciden por los propietarios o socios de la empresa
		
	- mantenimiento: En este caso la finalidad de los beneficios obtenidos es conservar    y que se lleva a cabo a partir de las    y provisiones, las amortizaciones son perdidas de valor irreversibles en los activos de la empresa, como consecuencia del desgaste o uso, por el tiempo, o por avances tecnicos que reducen la eficacia de estos vienes
	
		- Acmortizaciones
		- Provisiones: Son los bienes o activos que se guardan para un fin determinado

Fuentes de financiacion para el dia a dia
	
	- Confirming: Es un servicio que ofrecen las entidades financieras y que permiten a los clientes pagar en fechas aunque no dispongan de dinero y a los proveedores cobrar por adelantado, la entidad financiera que contrate, se hace cargo de hacer el pago puntual aunque la empresa no disponga del dinero
	
	- Cuenta de credito: Cuando una empresa se queda sin dinero y tiene que pagar, el instrumento financiero ideal es la cuenta de credito, es    pone a disposicion de la empresa, una cuenta con una cantidad de dinero determinada   , en el momento en la empresa de cualquier cantidad el contador de intereses, y cada dia que paso se añadira el interes pactado, dicho contador se detiene en el momento en el que la empresa termina de reintegrar el dinero de la cuenta de credito
		
		- Credito: Se pone el dinero a disposicion del cliente quien puede hacer uso de el o no, se pagan intereses cuando se dispone del dinero y solo por la contidad y tiempo dispuesto, se pueden reintegrar las cantidades dispuestas en cualquier momento sin sufrir ninguna penalizacion, se emplea para hacer frente a una falta de liquidez, nunca para inversiones
		
		- Prestamo: Se recibe la totalidad del dinero desde el primer dia, se pagan intereses desde el primer dia, por el importe total y durante todo el año, se emplea para pagar compras o inversiones, nunca para hacer frente a una falta de liquidez
		
	- Descubierto bancario: Es la situacion en la que una empresa gasta una cantidad superior a aquella a la que dispone en su cuenta corriente en ese momento. La entidad bancaria aceptara o no el descubierto en funcion de los siguientes factores
		
		- Solvencia de la empresa
		- buen cliente o no
		- Cantidad sobrepasada
	A esta situacion se conoce como "Estar en numeros rojos", normalmente se pacta con el banco para acordar la cantidad maxima de descubierto, suele cobrarse un interes igual al doble de lo que se cobra por un prestamo
	
	-Descuento comercial: Lo mas habitual es que los cliente no paguen al contado a la empresa proveedoras, si no con posterioridad, normalmente a los 30 dias; Inplica el pago por adelantado por parte de la entidad bancaria de un importe que la empresa tiene que recibir de su cliente
	
	- Factoring: Se trata de una modalidad parecida al descuento comercial, con la diferencia de que no solo permite a la empresa adelantar el cobro de su factura si no que ademas se garantiza su cobro en firme, el factoring es un servicio mediante la entidad que lo ofrece se hace cargo se hace cargo de las facturas de sus clientes
	
		- Con recursos: No asume el riesgo de insolvencia
		- Sin recursos: Asume el riesgo de insolvencia

	- Alargar el plazo de pago de los proveedores y descuento por pronto pago: Implica pagar con posterioriad a la recepcion de los bienes recibidos por parte d elos proveedores, puede ser un excelente metodo de financiacion para una empresa en aquellos casos en los que el dinero para pagar a sus proveedores vengan de los bienes que proveen a la empresa, pero hay que tener en cuenta, en la gran mayoria de los proveedores, existe un descuento por pronto pago, es decir si se paga a los pocos dias de la recepcion de los productos
	

Efecto comercial: Es un documento en que se ha recogido un derecho a que alguien cobre algo de un tercero, ej, letras de cambio, cheque, pagares,etc

Letra de cambio: Es un mandato de pago por el que una persona por el que emite un docuemento, ordena a otra, el pago de una cantidad de dinero en una fecha determinada a favor de un tercero, cuyo nombre tiene que aparecer en la letra

Pagares: Documento parecido un cheque, pero con una direcencia, solo se cobra en la fecha que figura escrita



Tema 6


- Sociedad de responsabilidad limitada: Es una sociedad mercantil en la cual la responsabilidad esta limitada al capital aportado, y por lo tanto en el caso de que contraigan deudas, no se responde con el patrimonio personal de los socios si no con lo aportado (capital aportado)

	- Sociedad de responsabilidad limitada nueva empresa: Esta es la especialidad de responsabilidad limitada, y esta pensada para pequeños proyectos empresariales

- Sociedad anonima: Es una sociedad mercantil en la cual el capital esta dividido segun las aportaciones de cada socio.

- Sociedad laboral: Es una empresa en la que la mayoria del capital es propiedad de sus trabajadores

- Cooperativa de trabajo asociado: Los miembros de esta coperativas son socios y al mismo tiempo trabajadores

- Comunidad de bienes: Es una asociacion entre dos o mas autonomos que tienen una cosa o derecho en comun y por la que obtienen un beneficio

